%Patrick
\section{BWL und Balancing}\label{patrick:balancing}
\subsection{Umsetzung betriebswirtschaftlicher Besonderheiten}
Die Besonderheiten, die wir bei der Analyse der betriebswirtschaftlichen
Grundlagen erarbeitet haben, wurden in unserem Planspiel verwirklicht, in dem
die Stromproduktion verschiedener Kraftwerke unterschiedlich geregelt werden kann.

Der Betrieb von Kern- und Kohlekraftwerken wiederum sorgt für Unzufriedenheit in
der Bevölkerung und senkt somit die Beliebtheit des Betreibers. Diese
Funktionalität wurde auch in das Spiel integriert und hat Auswirkungen auf die
Zahl der Verträge, die in einer Stadt abgeschlossen werden.
Die Stadt ist neben den ``Baufeldern'' das zentrale Medium um einen finanziellen
Umsatz in dem Spiel zu generieren. Durch das Anbieten einer verfügbaren
Kapazität zu einem festgelegten Preis, wird ein Vertrag mit der Stadt und somit
einer gewissen Anzahl an Kunden erstellt. Je nach Anbietern bei dieser Stadt und
je nach vorgeschlagenem Preis, hat das Unternehmen eine gewisse Anzahl an
Kunden.

Die weitere Möglichkeit, über die im Planspiel Geld verdient werden kann ist,
den Strom über die Strombörse zu verkaufen. Allerdings ist diese so
programmiert, dass sie sich auch wie an einer ``echten'' Börse verhält, das heißt
je mehr Angebot vorhanden ist desto geringer ist der Preis.
Eine dritte Möglichkeit Geld zu verdienen, welche allerdings der Spielidee
entgegensteht, ist es, nach dem Bau von Minen die dort produzierten Rohstoffe an
dem Markt zu verkaufen.

\subsection{Festlegung betriebswirtschaftlicher Werte im Planspiel}
Im Folgenden ist eine Kostenübersicht, die neben den laufenden Kosten und den
Baukosten auch die Bauzeit und die Leistung der einzelnen Kraftwerke beinhaltet.

<TABELLE 1>

Die obige Tabelle zeigt die im Spiel implementierten, von Anfang an festgelegten
Daten. Dabei handelt sich um eine reine Übersicht der Baukosten und -zeit und
die laufenden Kosten. Ein Kernkraftwerk kostet 3,1 Milliarden Euro und es dauert
10 Quartale, eins zu bauen. Damit ist dies das teuerste Kraftwerk in der
Anschaffung, allerdings sind die laufenden Kosten nicht so hoch und durch den
großen Leistungsunterschied zu den anderen Kraftwerken ist es möglich, einen
hohen Gewinn erreichen. 
Im Gegensatz dazu kann eine Photovoltaikanlage innerhalb von einem Quartal
gebaut werden und kostet 45 Millionen Euro, wodurch dies das günstigste
Kraftwerk in der Anschaffung ist. Allerdings beträgt die Leistung nur ein
Bruchteil (genauer: ein fünfzigstel?) von dem Kernkraftwerk.

Alle Werte wurden so festgelegt, dass die Bauzeit, die Leistung, die Baukosten
sowie die laufenden Kosten in Relation zueinander stehen.
(Willst du hier nicht wenigstens jedes Kraftwerk mal kurz konkret erwähnen mit seinen Daten?)

Abgesehen vom Bau der Kraftwerke besteht auch noch die Möglichkeit, auf den
Kohle-, Gas- und Kernkraftwerkfeldern Minen zu bauen. Diese Felder produzieren
Kohle, Gas beziehungsweise Uran. (wofür brauch ich das?)

<Tabelle 2>

Auch die Minen müssen erst gebaut werden, was eine gewisse Zeit in Anspruch
nimmt und wobei auch Kosten entstehen. Hierbei ist zum Beispiel ein Augenmerk
auf die Gas-Mine zu legen, da hier die Bauzeit länger ist, als der eigentliche 
Bau eines Kraftwerks. Somit muss entweder erst die Mine gebaut werden, bevor das
Kraftwerk in Auftrag gegeben wird oder die benötigten Rohstoffe werden für die
ersten zwei Quartale von dem Rohstoffmarkt bezogen. Durch den Abbau der
jeweiligen Rohstoffe sind auch bei einer Mine laufende Kosten zu entrichten.

Die letzten beiden Spalten der Grafik beschreiben sowohl die Menge an
Rohstoffen, die ein Kraftwerk pro Quartal benötigt, als auch die Kosten für den
Bezug der Rohstoffe vom Rohstoffmarkt. Diese Kosten sind nicht variabel sondern
bleiben stetig gleich.

Die Festlegung des Startkapitals erfolgte erst nach der Bestimmung aller anderen
Werte, da erst danach ein sinnvoller Startwert, aufbauend auf diesen Werten,
ermittelt werden konnte. Der Wert von 650 Millionen Euro war das Ergebnis
unserer Ermittlungen. Mit diesem Startkapital kann sowohl die zweitgrößte
Kraftwerksart gebaut werden, als auch einige kleinere, sodass jeder Spieler die
Möglichkeit hat, sich je nach Interesse im Markt auszurichten.

Falls ein Spieler eine größere Investition tätigen möchte oder Probleme mit
liquiden Mitteln hat, besteht die Möglichkeit Kredite aufzunehmen. Diese sind in
drei unterschiedliche Kreditgrößen aufgegliedert:

\begin{itemize}
  \item 100 Millionen
  \item 500 Millionen
  \item 1 Milliarde
\end{itemize}

Dem Spieler steht die Möglichkeit zur Verfügung so viele Kredite aufzunehmen wie
er möchte, allerdings darf die gesamte Kreditsumme dabei nicht mehr als das
Zweifache des Eigenkapitals betragen.
Die Kredite sind allesamt mit einem Prozentsatz von 5 \% verzinst. Die Kredite
sind des Weiteren allesamt Tilgungskredite. Diese sind statisch und damit auch
verhältnismäßig einfach zu implementieren. Das aufgenommene Darlehen wird über
eine feste Laufzeit und einer gleichbleibenden Tilgung zurückgezahlt.

\subsection{Balancing}

<Tabelle 3>

Die Grafik zeigt die Umsätze der einzelnen Kraftwerksarten und eine Übersicht
der gesamten Kosten und den daraus resultierenden Gewinn. Für die drei
Kraftwerksarten bei denen es Mineralien gibt wurde eine extra Übersicht
erstellt, wie sich die Kosten und Gewinne entwickeln würden mit bzw. ohne Mine.
Auf den ersten Blick macht es den Eindruck, dass die Gewinne sehr stark
auseinander liegen, allerdings ist hierbei drauf zu achten, dass die
unterschiedlichen Baukosten und Bauzeiten nicht mit einbezogen sind.
