%Matthias
\section{Kritische Betrachtung}
Rückblickend betrachtet wurden gerade in der Analysephase bzw. noch in der
Planungsphase viele Anforderungen und Ideen entworfen. In der Design- und
Implementierungsphase fehlte dann jedoch einfach die Zeit, um alle als gut
befundenen Ideen und Ansätze zu realisieren.

Folgende Ideen konnten nicht mehr implementiert werden:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Forschung}
  Mit der Forschung sollte es eine zusätzliche Möglichkeit langfristiger
  Investitionen geben. Mit einem Forschungsbaum hätte der Spieler einen weiteren
  Aspekt des Fortschritts, der Erfolgserlebnisse generieren kann.\\
  Darüber hinaus ergäben sich Synergien, wenn man zum Beispiel sich auf einen
  Kraftwerkstyp konzentriert und die Forschung für eben diese Kraftwerke
  vorantreibt.\\
  Auch die Möglichkeit einer weiteren Siegbedingung durch die Erforschung des
  Fusionsreaktors und den Bau eines solchen sollte dem Spiel eine weitere
  Facette geben.
  \item \textbf{Marketing}
  Um neben dem Preis noch einen weiteren Wettbewerbsfaktor zwischen den
  Anbietern zu generieren, war es angedacht, den Bereich des Marketings im
  Unternehmensplanspiel zu verwirklichen. So sollten Marketing-Kampagnen für
  eine gewisse Zeit die Beliebtheit und Bekanntheit eines Unternehmens steigern,
  um dem Unternehmen dadurch mehr Kunden als weniger bekannten und beliebten
  Mitbewerbern zuzuteilen.
  \item \textbf{Marktforschung}
  Eine Möglichkeit der Marktforschung hätte einem Unternehmen mehr Aufschluss
  über die derzeitige Marktsituation geben können. So hätte ein Unternehmen
  unter Einsatz eines bestimmten Budgets Informationen wie den Preis der
  Mitbewerber, die Kundenanzahl der Mitbewerber, den Marktanteil und ähnliches
  angezeigt bekommen können.\\
  Durch die größere Informationsbasis wären die Spieler in der Lage gewesen,
  Risiken und Chancen einer Investition besser abwägen zu können und
  Schwachpunkte bzw. Stärken des eigenen Unternehmens einfacher erkennen zu
  können.
\end{itemize}

Auf der anderen Seite konnten folgende Anforderungen wie geplant realisiert
werden:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Client-Server-Modell}
  Wie geplant war es uns möglich, das Spiel auf einer Client-Server-Architektur
  laufen zu lassen und so dem Spieler das Spielen an unterschiedlichen Computern
  zu ermöglichen. Dadurch können nun die Spieler gleichzeitig ihre Aktionen
  durchführen und müssen erst am Ende jeder Runde darauf warten, dass auch
  wirklich jeder seine Runde abgeschlossen hat.\\
  Dadurch läuft das Spiel viel schneller und angenehmer für jeden Spieler.\\
  Darüber hinaus wurden noch kleinere Features wie ein Chat und eine Lobby zum
  Erstellen des Spiels eingebaut.
  \item \textbf{Hexagon-Karte}
  Die größte Herausforderung beim UI war die Erstellung eines Spielfelds in Form
  eines Sechseckrasters. Dies ließ sich jedoch unter Verwendung eines Frameworks
  implementieren und bietet nun dem Spieler einen Überblick über die ``Welt''.
  Es ist möglich, Felder zu kaufen, darauf Minen und Kraftwerke zu bauen und
  Verträge mit Städten abzuschließen. Außerdem werden die Kraftwerke mit
  Verbindungslinien den Städten zugeordnet, die sie beliefern.
  \item \textbf{variable Produktion und Kosten}
  Um auf schwankende Energiepreise oder Fehlplanungen reagieren zu können, kann
  es sinnvoll sein, seine Kraftwerke nicht auf voller Last laufen zu lassen. Je
  nach Kraftwerkstyp lässt sich die Produktion und damit auch die laufenden
  Kosten regulieren. Ein weiterer Parameter (die Wartungskosten) ermöglicht eine
  Reduktion der Kosten, ist aber risikobehaftet.
  \item \textbf{Rohstoff- und Energiemarkt}
  Ein wichtiger Punkt in der Planung war der Handel von Rohstoffen, der es
  ermöglicht, zum Einen auch mit der Rohstoffproduktion Gewinne zu
  erwirtschaften und zum Anderen den Einkauf von Rohstoffen ermöglicht, wenn die
  eigenen Rohstoffvorkommen erschöpft sind oder das Kapital nicht ausreicht, um
  sich gleichzeitig noch eine Mine leisten zu können. Dies wurde in Form eines
  Handels zu Festpreisen realisiert.\\
  Anders sieht es dagegen beim Energiemarkt aus:\\
  Hier haben Angebot und Nachfrage einen Einfluss auf den Preis. Dieser Punkt
  konnte auch realisiert werden, wobei Angebot und Nachfrage erst den Preis des
  nächsten Quartals beeinflussen.
  \item \textbf{Events}
  Zufallsgesteuerte Ereignisse sollten negative Effekte erzielen, wenn bewusst
  Kosten bei der Wartung der Kraftwerke gedrückt wurden. So kann es nun zu
  kleineren Unfällen bis hin zum GAU kommen.
  \item \textbf{Finanzen}
  Als wichtiges Mittel zur Entscheidungsfindung dienen vor allem auch die
  bisherigen Werte des Unternehmens. Daher wurde eine Bilanz implementiert, die
  das gebundene Vermögen in Maschinen, Grundstücke, Rohstoffe, etc. sowie
  die Mittelherkunft (Eigenkapital oder Fremdkapital) aufzeigt.\\
  Darüber hinaus gibt eine Gewinn- und Verlustrechnung Aufschluss über die
  wirtschaftliche Situation des Unternehmens und listet detailliert die
  einzelnen Kosten, die im letzten Jahr angefallen sind, auf.\\
  Auch ist es möglich, Kredite aufzunehmen, um das verfügbare Kapital und
  hoffentlich auch die Eigenkapitalrendite gerade zu Beginn des Spiels zu
  steigern.
\end{itemize}

Zusammenfassend lässt sich sagen, dass ein Großteil der geplanten Anforderungen
implementiert wurden. Die nicht implementierten Ideen beeinträchtigen das
Spielerlebnis nicht wesentlich; ihr Fehlen beeinträchtigt nicht die
Funktionalität der implementierten Anforderungen.

% Wordcount: 690