%Olli
\section{Graphische Benutzeroberfläche}\label{olli:gui}
In dieser Sektion wird der Aufbau der graphischen Benutzeroberfläche (GUI)
erläutert, die mit Java Swing entwickelt wurde. Zunächst wird das GUI durch die
Singleton Klasse \textbf{Controller} verwaltet und durch diese wird
sichergestellt, dass von dem GUI die aktuellen Informationen angezeigt werden.
Des Weiteren bietet es den GUI Klassen den Zugriff auf das Datenmodell. Die GUI
Klassen liegen im Paket \textbf{de.client.gui}. 
%In der überwiegenden Mehrheit
%sind einzelne Komponenten durch lazy initialization

\subsection{Globale Bestandteile}
Allgemein werden die benötigten JPanels immer in ein Objekt der Klasse
\textbf{Frame} eingefügt --- dies ist das Fenster, das für das Spiel verwendet
wird.
\begin{itemize}
  \item Ein \textbf{PanelGlobalLeft} befindet sich immer auf der linken Seite
  des Fensters, in dem die Liste von Spielern mit ihrem Status und der Chat 
  enthalten sind. Diese beiden Einzelteile werden von dem Controller
  aktualisiert, wenn der Client eine Nachricht vom Typ  
  \texttt{PLAYER\_READY\_CHANGE} bzw. \texttt{CHAT\_BROADCAST} erhält.
  \item Das Menü wird durch ein \textbf{PanelMenu} dargestellt, das die Buttons
  und ein \textbf{PanelMenuInformation} enthält. \textbf{PanelMenuInformation}
  besteht aus einem JLabel mit einem Text, der HTML Code enthält --- dadurch
  entsteht die Tabellenstruktur. 
  \item \textbf{PanelAbstractContent} wird bei allen Tabs außer dem Markt
  verwendet: In dieser abstrakten Klasse werden zwei JPanels definiert, dessen
  Layout mithilfe eines \textbf{GridBagLayout} in der Methode
  \textbf{initLayout()} festgelegt wird. Durch die Festlegung eines linken und
  eines rechten Panels soll ein einheitliches Layout in allen Tabs entstehen ---
  des Weiteren wird hier bereits die Hintergrundfarbe und die Ränder gesetzt.
\end{itemize}

Wichtig ist außerdem die Klasse \textbf{Look}, in dem statisch die verschiedenen
Hintergrundfarben und die Ränder der hexagonförmigen Buttons in der Karte
definiert sind. Des Weiteren wurde die Klasse \textbf{Strings} erstellt, die
mehrere statische Methoden bereit stellt, die Daten für die Anzeige im GUI vorbereiten
soll --- darunter zum Beispiel die Funktion \textbf{fD(double number)}, die
Zahlen, besonders vom Typ \textbf{double}, lesbarer machen soll. Außerdem
besitzt sie Attribute wie \textbf{ENERGY\_UNIT}, damit diese an einer Stelle
definiert sind und auch einheitlich verändert werden können.

Nach dem Mockup wurden vier unterschiedliche Tabs entwickelt, die dem Spieler
unterschiedliche Einblicke in sein Unternehmen geben sollen:

\subsection{Unternehmensplanung}
Die Unternehmensplanung ist ähnlich wie die meisten anderen Tabs aus zwei
Panels aufgebaut und wird durch ein \textbf{PanelCompany} dargestellt, das von 
\textbf{PanelAbstractContent} erbt. 

Das linke (im Fenster mittlere) Panel ist ein \textbf{GridLayout} mit zwei
Spalten und zwei Reihen und wird von JLabels gefüllt. Die Tabellenstruktur in
den einzelnen JLabels entsteht ähnlich wie im Menü durch die Nutzung von HTML 
Code. Die rechte Seite enthält die Nachrichten, die dem Spieler zum Beginn der 
Runde angezeigt werden.

\subsection{Karte}\label{GUIKarte}
Die Karte ist das Herzstück der Benutzeroberfläche --- hier kann der Spieler die
wichtigsten Entscheidungen wie das Bauen von Kraftwerken und das Schließen von
Verträgen treffen. Insgesamt ist der Kartentab ein \textbf{PanelMain}, das
ebenfalls von \textbf{PanelAbstractContent} erbt. Zunächst wird die linke (im
Fenster mittlere) Seite erklärt.

Das \textbf{PanelMap} selbst enthält nur viele \textbf{HexagonButton}, dessen
Positionen von einem \textbf{HexagonLayout} verwaltet werden. Die Implementation
des HexagonLayout wurde anfangs von (\seCite{}{}{codeguru})  übernommen. Dieses
besaß am Anfang nur ein rechteckiges Layout --- es wurde anschließend angepasst,
damit beispielsweise die Höhe und Breite der Buttons korrekt bei Änderung der 
Fenstergröße mitskaliert werden. Des Weiteren wurde ein hexagonförmiges Layout 
implementiert, das unserer Spielidee näher liegt: Das GUI kann beide 
Kartenarten darstellen.

Jeder \textbf{HexagonButton} erhält bei der Initialisierung eine
\textbf{Region}, mit der er seine Hintergrundfarbe, Ränder und das Bild
bestimmten kann. Des Weiteren besitzt er eine Referenz zu einem
\textbf{PanelSubDetails}: Diese wird bei dem ersten Klick auf dem Button
initialisiert und bleibt danach erhalten. Der Inhalt davon wird durch einen
Entscheidungsbaum in \textbf{PanelDetails.setRegionContent} bestimmt.

Durch ``Lazy Initialization'' des \textbf{PanelSubDetails} wird hier auf lange
Sicht Rechenzeit gespart, dafür wird jedoch mehr Speicherplatz benötigt. Das
\textbf{PanelSubDetails} wird dann jeweils in die rechte Seite des
Kartentabs, die durch ein \textbf{PanelDetails} dargestellt wird, eingefügt.

Erhält der Client durch eine \textbf{MAP\_UPDATE} Nachricht ist die Runde
beendet: Die Referenz zum alten \textbf{PanelMap} wird gelöscht und ein komplett
neues Objekt wird angelegt --- deswegen flackert das GUI kurz, sobald eine Runde
beendet ist.

\subsection{Finanzen}
Die finanziellen Informationen der Firma werden durch ein \textbf{PanelFinances}
abgebildet: Auf der linken Seite befindet sich ein
\textbf{PanelFinancesBalance}, das durch viele verschachtelte 
\textbf{GridLayout} konstruiert wird. Hier wird die Bilanz und die GuV des
Unternehmens dargestellt.Daneben besteht die rechte Seite aus
einem JLabel mit HTML Code und einem \textbf{PanelCredits}, in dem
Informationen zu den verschiedenen Kredittypen angezeigt werden.

\subsection{Markt}
Die beiden Seiten des Marktes sind relativ gleich aufgebaut und befinden sich in
einem \textbf{PanelMarket}. Sie besitzen beide ein \textbf{BoxLayout}, damit
Komponenten vertikal untereinander eingefügt werden. Die Anzeige der einzelnen
Rohstoffe, die hier gekauft und verkauft werden können, werden durch ein
\textbf{PanelMarketResource} erstellt und basieren auf der Enumeration
\textbf{de.shared.map.region.BuyableResouce}.